% SNT - 2019
% 
% Fiche 6
%
% (C) Stéphane Colomban (CC : by-nc-sa)
% Utilisation  de l'extension snt-ella.sty


\documentclass[a4paper,10pt]{scrartcl}
\usepackage{snt-ella}




\lfoot{ \vspace{-0.5cm }\copyright \quad  S. COLOMBAN -- 2019/2020 -- Lycée Ella Fitzgerald }


\begin{document}
\SNT{Le WEB : }{Requètes HTTP }{Séance 6 - Formulaires et requêtes HTTP}



\section*{Principe d'une requête HTTP}

  \remarque{orange}{>}{Principe }
  \cadre{orange} { 
Le web utilise le réseau internet afin de créer un système d'information mondial. 

Chaque page web possède une adresse qui permet de l'identifier appelée \textbf{URL} (universal resource locator).

Les \textbf{clients} et le \textbf{serveur} communiquent entre eux grâce à un protocole appelé \textbf{HTTP} (hypertext transfer protocol).

\textbf{HTTPS} est la version sécurisée du protocole \textbf{HTTP}.
 }
 \bigskip
 
%\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pst-eps,pst-fill,pst-node,pst-math}
\begin{center}
\begin{psmatrix}[mnode=oval,colsep=1.5cm, rowsep=.5cm]
 \color{black} Utilisateur 1 &[linecolor=red]\red ordinateur \textbf{CLIENT 1}\\ 
 & &  &  &  [mnode=circle,linecolor=blue] \blue \begin{tabular}{c}
ordinateur\\ 
 \textbf{SERVEUR}
 \end{tabular}  \\ 
 \black Utilisateur 2& [linecolor=red]\red ordinateur \textbf{CLIENT 2} & & &
\end{psmatrix}
\psset{arrows=->,shortput=nab}
\ncarc[arcangle=10,linecolor=black]{1,1}{1,2} 
\ncput*[nrot=:0]{ URL}
\ncarc[arcangle=10,linecolor=black]{3,1}{3,2} 
\ncput*[nrot=:0]{ URL}
\ncarc[arcangle=15,linecolor=red]{1,2}{2,5} 
\ncput*[nrot=:0]{\red requête HTTP}
\ncarc[arcangle=15,linestyle=dashed,linecolor=blue]{2,5}{1,2} 
\ncput*[nrot=:180]{\blue pages HTML} 
\ncarc[arcangle=10,linecolor=red]{3,2}{2,5} 
\ncput*[nrot=:0]{\red requête HTTP}
\ncarc[arcangle=20,linestyle=dashed,linecolor=blue]{2,5}{3,2}
\ncput*[nrot=:180]{\blue pages HTML}
\end{center}


 \bigskip
 
   \remarque{vert}{E}{Exemple d'URL }
   
 L'URL de la page de Ella Fitzgerald sur wikipedia : \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Ella_Fitzgerald} se décompose ainsi :
  
   \begin{itemize}
   \item protocole : \textbf{https} (sécurisé)
   \item nom du serveur : \textbf{fr.wikipedia.org}
   \item chemin sur le serveur  : \textbf{wiki/Ella\_Fitzgerald}
   \end{itemize}
   
    \remarque{rouge}{R}{Remarque }  
    \cadre{rouge}{
\textbf{  fr.wikipedia.org } à l'instar des moteurs de recherche est un \textbf{site dynamique}. 
  
  Cela signifie que l'on peut lui envoyer des paramètres en fin d'URL pour qu'il génère "à la volée" la page web correspondante.

  
 Exemple :  \url{https://fr.wikipedia.org/wiki?search=Ella_Fitzgerald}
  }







 \remarque{blue}{M}{Méthode : Comment coder une requète http(s) en html ?}

On peut coder une requête http(s) en utilisant la balise \textbf{<form> </form>} qui crée un formulaire de saisie.

\begin{minipage}[]{0.50\textwidth}
 \lstset{language=HTML5}
  \begin{lstlisting}
<body>
 <h1>Recherche sur wikipedia</h1>
 <form action="https://fr.wikipedia.org/wiki" >
   <input type="input" name="search"  />
   <input type="submit"  />
 </form>
</body>
\end{lstlisting}
\end{minipage}
\begin{minipage}[]{0.45\textwidth}
\begin{flushright}
 \includegraphics[width=.9\textwidth] {S6_fig1.eps}
\end{flushright}
 \end{minipage}
\end{document}
